\begin{apendicesenv}

\partapendices

\chapter{Term Frequency-Inverse Document Frequency}\label{ape:tfidf}

A técnica \textit{Term Frequency-Inverse Document Frequency (TFIDF)} é uma
medida estátistica usada prioritariamente para indicar a importância de um termo
em dado documento em relação a uma base de documentos \cite{1_rajaraman_ullman_2011}.

Para calcular tal fator, duas etapas distintas são necessárias:

\begin{itemize}
    \item \textbf{\textit{TF: Term Frequency: }} Calcula quantas vezes um termo
    aparece em um dado documento. Dessa forma, seu cálculo pode realizado pela
    seguinte fórmula:

    TF(t) = N(t,d)/T(d)

    Onde:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{N(t, d): } Número de vezes que o termo ``t'' aparece no
        documento ``d''.
        \item \textbf{T(D): } Número de termos presentes no documento ``d''.
    \end{itemize}

    \item \textbf{\textit{IDF: Inverse Document Frequency: }} Usada para diminuir o
    peso de termos muito frequentes em documentos, como os termos ``para'' ou
    ``é''. Para fazer isso, a seguinte fórmula pode ser usada:

    IDF(t) = log(NumDocumentos/D(t))

    Onde:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{NumDocumentos: } Quantidade de documentos presentes na
        base.
        \item \textbf{D(T): } Número de documentos que contém o termo ``t''.
    \end{itemize}
\end{itemize}

Com os fatores \textbf{TF} e \textbf{IDF} calculados, basta multiplicar tais
valores para encontar o valor da importância de um termo dado uma base de
documentos. Sendo assim, pode-se entender que o valor do \textit{TFIDF} será
alto para um termo ``t'' se o mesmo é encontrado muitas vezes em um dado
documento e poucas vezes na coleção de documentos.

Existem também outras formas de calcular os valores \textit{TF} e \textit{IDF}.
Essas formas tendem a priorizar certos aspectos em relação ao texto. Uma dessas
abordagens é chamada de \textit{TFIDF-sublinear}. Essa técnica é usada para
atenuar o valor do \textit{TF} para quando um termo é bastante presente em um
documento, mas não é muito presente na base de documentos. A atenuação do valor
do \textit{TF} pode se justificar em casos quando um termo que aparece mais de
uma vez no documento não deva ter um peso substancialmente maior que um termo
que aparece uma única vez. Para calcular o \textit{TF} para este caso, pode-se
usar a seguinte fórmula:

TF-sublinear(t) = 1 + log(TF(t))

Vale ressaltar que outras abordagens também podem ser usadas, como normalização
usando o tamanho médio dos documentos presentes na base de todos os documentos e
\textit{TF} médio entre todos os \textit{TF}s \cite{araujo2011apprecommender}.

\chapter{Coleta de dados do usuário}\label{ape:coleta_de_dados}

A coleta de dados do usuário é realizada através do script ``collect\_user\_data.py'',
localizado no caminho ``src/bin/data\_collect'' dentro do projeto AppRecommender.
A execução do script segue os seguintes passos:

\begin{itemize}
  \item \textit{\textbf{Coletar informações do sistema:}} Nesse passo é coletado
  as informações quanto a versão do kernel do linux, e a versão da distribuição,
  essas informações são coletadas através dos seguintes comandos:
  \begin{itemize}
    \item Versão do kernel: \$ uname -s -r
    \item Versão da distribuição: \$ lsb\_release -a
  \end{itemize}
  Essas informações são armazenadas no arquivo ``pc\_informations.txt'';

  \item \textit{\textbf{Coletar todos os pacotes do usuário:}} Esses pacotes são
  obtidos através do comando ``\$ /usr/bin/dpkg --get-selections'', que retorna
  uma lista de pacotes do usuário onde para cada pacote segue a informação
  ``install'' ou ``deinstall'', então é feito um filtro para capturar apenas os
  pacotes instalados, ou seja, que possuem a informação ``install''. Então essa
  lista de pacotes é armazenada no arquivo ``all\_pkgs.txt'';

  \item \textit{\textbf{Coletar pacotes manualmente instalados:}} Esses pacotes são
  coletados através do comando ``\$ apt-mark showmanual'' que retorna a lista de
  pacotes manualmente instalados, e após coletar os pacotes eles são armazenados
  no arquivo ``manual\_installed\_pkgs.txt'';

  \item \textit{\textbf{Coletar tempo dos pacotes:}} Nesse passo é coletado o
  tempo de acesso e de modificação de cada pacote. Estes dados serão usados afim
  de obter informação quanto a classificação do pacote em relação ao tempo que
  este foi utilizado, para isso se coleta o tempo de acesso e o tempo de modificação
  de cada pacote, esses tempos são coletados através do comando ``stat'', onde se
  utiliza a flag ``-c'' com o parâmetro ``\%Y'' para coletar o tempo de modificação,
  ou o parâmetro ``\%X'' para se coletar o tempo de acesso, e após esse parâmetro é
  passado o nome do executável do pacote desejado, para otimizar a busca do pacote é
  utilizado o comando ``which'', que retorna o caminho completo para o executável.
  Logo os dados do tempo de acesso e de modificação são coletados através do seguinte
  comando:
  \begin{itemize}
      \item Tempo de acesso: \$ stat -c '\%X' `which [executável]`
      \item Tempo de modificação: \$ stat -c '\%Y' `which [executável]`
  \end{itemize}
  Esses dados são coletados e então armazenados no arquivo ``pkgs\_time.txt'',
  onde para cada linha há o nome do pacote seguido do tempo de modificação e
  depois o tempo de acesso;

  \item \textit{\textbf{Caminho do binário de cada pacote:}} Esses dados são
  coletados através do comando ``which'', passando como parâmetro o nome do
  pacote, ou seja, é executado o comando ``\$ which [pacote]'' para cada um
  dos pacotes do usuário e então esses dados são armazenados no arquivo
  ``pkgs\_binary.txt'', onde em cada linha há o nome do pacote seguido do
  caminho para o seu binário;

  \item \textit{\textbf{Submissão do popularity-contest:}} Os dados do
  popularity-contest são obtidos através da execução do script ``popularity-contest'',
  que está no mesmo diretório do script de coleta de dados. Vale ressaltar que
  esse é o script original do popularity contest. Essa abordagem foi escolhida
  pois para executar o popularity contest, permissão de super usuário era
  necessária, o que pode ocasionar problemas na coleta de dados. Dessa forma,
  adaptou-se o script original, modificando por exemplo o caminho de onde o
  mesmo buscava o arquivo de configuração necessário e também criando a própria
  versão do arquivo de configuração para a pesquisa.
\end{itemize}

Todas essas coletas citadas acima são executadas em uma thread, enquanto
na thread principal é executado a coleta de preferências do usuário, onde
é executado o AppRecommender com algumas estratégias, dentre elas as criadas
neste trabalho. Após a execução dessas estratégias de recomendação os
pacotes recomendados, de todas as estratégias, são colocados em uma única
lista, e então ordenados pelo nome, em seguida é passado pacote por pacote
solicitando ao usuário que faça uma avaliação do pacote, pontuando cada um
deles de 1 a 4. Após o usuário terminar de avaliar os pacotes é criado um
arquivo para cada recomendação, onde cada arquivo inicia com a sigla da
recomendação seguido de ``\_recommendation.txt''.

O diretório onde os arquivos da coleta são armazenados é o ``app\_recommender\_log/'',
localizado na raiz do sistema do usuário.

\chapter{Bag of Words} \label{ape:bag_of_words}

O modelo \textit{Bag of Words} é uma possível representação vetorial de um dado
conjunto de texto. Este modelo ordena o texto em um conjunto de palavras de
acordo com sua ordem alfabética, e então conta o número de vezes que uma palavra
aparece no texto. Por examplo, dado o texto:

\textbf{``The only good way to become good at programming is programming''}

Ao ordenar esta frase pelo seus termos, têm-se:

\textbf{``at become good good is only programming programming the to way''}

Vale ressaltar que conforme o exemplo acima, uma normalização foi realizada, onde
o texto é colocado todo em letras minúsculas.

Com o texto ordenado, o vetor então é criado. Cada posição desse vetor simboliza
uma palavra do texto ordenado. O valor de cada posição, simboliza o número de
vezes que uma palavra aparece no texto. Dessa forma, para o exemplo já
demonstrado, têm-se o seguinte vetor:

$$BagOfWords=\left[
\begin{array}{ccccccccc}
1 \\
1 \\
2 \\
1 \\
1 \\
2 \\
1 \\
1 \\
1 \\
\end{array}
\right]$$

Pode-se perceber que apenas as palavras que apareceram duas vezes são marcadas
com valor ``2'' no vetor. Tal representação pode ser combinada com o
\textit{TFIDF} para eliminar termos muito recorrentes em um texto e deixar a
representação dos vetores menores.

Apesar da representação simples, tal modelo não leva em consideração a ordem das
palavras e muito menos a relação entre elas, o que dependendo do problema a
ser resolvido, pode-se tornar uma representação muito simples de um conjunto de
textos.


\chapter{Bayes Ingênuo} \label{ape:bayes_ingenuo}

Dado o contexto do classificador bayesiano apresentado na Seção
\ref{sec:classificador_bayesiano}, resolveu-se implementar tais fórmulas usando
apenas manipulação de matrizes. Essa decisão se deu principalmente por questões
de performance, principalmente pelo fato de que o perfil do usuário pode mudar
com alta frequência, necessitando que o treinamento do algoritmo seja eficaz.

Para mostrar o modelo criado, a Tabela \ref{tab:entradas_de_treinamento} será
usada. Primeiramente, esta tabela será dividida em duas matrizes distintas, D e
L. A matriz D representa os atributos de cada item. Dessa forma, sua dimensão
será ``${e \times a}$'', onde ``e'' é significa os número de itens na tabela, e
``a'' representa o número de atributos que cada item possui. Já a matriz L
representa a classificação para cada item ``e'' encontrado na matriz D. Dessa
forma, a mesma será uma matriz coluna com dimensão ``${e \times 1}$''.

$$D=\left[
\begin{array}{ccccc}
1 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
0 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
1 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 1 & 0 \\
\end{array}
\right]_{e \times a}$$

$$L=\left[
\begin{array}{c}
1 \\
2 \\
0 \\
1 \\
2 \\
\end{array}
\right]_{e \times 1}$$

Para o algoritmo funcionar também é necessário ter conhecimento de quais são as
classificações possíveis, essas classificações são informadas
através do vetor coluna B, com dimensões ``${l \times 1}$'', onde ``l'' é o número
de classificações possíveis.

$$B=\left[
\begin{array}{c}
0 \\
1 \\
2 \\
\end{array}
\right]_{l \times 1}$$

Utilizando a matriz D e os vetores L e B, monta-se a matriz de adjacência A, onde
cada linha dessa matriz representa respectivamente uma classificação possível, e cada
coluna da matriz identifica se um item da matriz D foi classificado de acordo
com a classificação representada pela linha em que se encontra. A matriz de adjacência A também é uma
matriz com valores binários, onde ``1'' indica a presença do item na classificação,
e ``0'' indica a ausência do item na classificação. Logo a matriz A possui
dimensões ``${l \times e}$''.

$$A=\left[
\begin{array}{ccccc}
0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
\end{array}
\right]_{l \times e}$$

Utilizando a matriz A pode-se calcular o vetor com o histograma do vetor L, onde
cada linha do vetor histograma H representa uma possível
classificação da matriz B, e o valor de cada coluna representa o número de itens
no qual a classificação está associada. O vetor coluna H é calculado pela multiplicação da matriz A pelo
vetor coluna com todos os valores sendo ``1'', onde esse vetor coluna possui ``e''
linhas, logo as dimensões do vetor coluna H são ``${l \times 1}$''

$$H=A_{l \times e} * \left[
\begin{array}{c}
1 \\
1 \\
1 \\
1 \\
1 \\
\end{array}
\right]_{e \times 1}$$

$$H=\left[
\begin{array}{c}
1 \\
2 \\
2 \\
\end{array}
\right]_{l \times 1}$$

Utilizando o vetor H, é calculado a probabilidade de cada classificação, que é representada
pelo vetor PH, resultante da divisão do vetor H por ``e''.

\begin{center}
$PH= \frac{1}{e} * H_{l \times 1}$
\end{center}

$$PH=\left[
\begin{array}{c}
\frac{1}{5} \\
\frac{2}{5} \\
\frac{2}{5} \\
\end{array}
\right]_{l \times 1}$$

O próximo passo é calcular a matriz PR1, que se trata da probabilidade de um
atributo ser igual a ``1'', na relação entre as classificações possíveis, o vetor B, e os
atributos da matriz D. Para isso é necessário identificar quantos atributos
estão presentes em cada uma das classificações possíveis, valor esse  obtido pela multiplicação da matriz A
com a matriz D, resultando na matriz R contendo para cada possível classificação
quantos atributos estão presentes na mesma. Com a matriz R calculada, pode-se
obter a matriz de probabilidade PR1, que é o resultado da multiplicação entre a
matriz inversa da diagonal feita pelo vetor H com a matriz R.

\begin{center}
$R = A_{l \times e} * D_{e \times a}$
\end{center}

$$R=\left[
\begin{array}{ccccc}
1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
2 & 0 & 2 & 1 & 1 \\
0 & 2 & 2 & 1 & 1 \\
\end{array}
\right]_{l \times a}$$

$$diag(H)=\left[
\begin{array}{ccc}
1 & 0 & 0 \\
0 & 2 & 0 \\
0 & 0 & 2 \\
\end{array}
\right]_{l \times l}$$

$$diag(H)^{-1}=\left[
\begin{array}{ccc}
1 & 0 & 0 \\
0 & \frac{1}{2} & 0 \\
0 & 0 & \frac{1}{2} \\
\end{array}
\right]_{l \times l}$$

\begin{center}
$PR1 = diag(H)^{-1}_{l \times l} * R_{l \times a}$
\end{center}

$$PR1=\left[
\begin{array}{ccccc}
1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
1 & 0 & 1 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\
0 & 1 & 1 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\
\end{array}
\right]_{l \times a}$$

Também é necessário identificar a matriz PR0, que indica a probabilidade dos
atributos possuirem o valor zero, essa matriz pode ser obtida através da
expressão ``$1 - PR1$''.

\begin{center}
$PR0 \ = \ 1 \ - \ PR1_{l \times a}$
\end{center}

$$PR0=\left[
\begin{array}{ccccc}
0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\
1 & 0 & 0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\
\end{array}
\right]_{l \times a}$$

Obtendo o vetor PH, que é a probabilidade individual de cada rótulo, e a
matrizes PR1 e PR0, o treinamento do algoritmo está completo.

Com o algoritmo treinado, ele está pronto para receber um vetor com
os atributos, como mostra a Tabela~\ref{tab:entrada_para_classificar},
é usado como exemplo o vetor v, que possui dimensões ``${1 \times a}$''.

$$v=\left[
\begin{array}{ccccc}
1 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
\end{array}
\right]_{1 \times a}$$

O próximo passo é montar a matriz PV, que se trata da matriz de
probabilidade para o vetor. Essa matriz é criada através da junção das matrizes
PR1 e PR0. Entretanto, esse junção tem relação direta com os valores do vetor v,
pois se uma de suas colunas encontra-se o ``1'', deve-se utilizar a coluna da matriz PR1,
e o contrário, utilliza-se a coluna da matriz PR0. Em outras palavras, a matriz PV é resultante
da soma dos produtos entre PR1 e a matriz diagonal de v, com PR0
e a matriz diagonal de v', onde o vetor v' se trata do vetor v com seus valores
alternados.

$$v'=1-\left[
\begin{array}{ccccc}
1 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
\end{array}
\right]_{1 \times a}
=
\left[
\begin{array}{ccccc}
0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
\end{array}
\right]_{1 \times a}
$$
\\

\begin{center}
$PV = PR1_{a \times a} * diagonal(v)_{a \times a} \ + \ PR0_{a \times a} * diagonal(v')_{a \times a}$
\end{center}

$$PV=
\left[
\begin{array}{ccccc}
1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
1 & 0 & 1 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\
0 & 1 & 1 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\
\end{array}
\right]_{l \times a}
\left[
\begin{array}{ccccc}
1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
\end{array}
\right]_{a \times a}
+
\left[
\begin{array}{ccccc}
0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\
1 & 0 & 0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\
\end{array}
\right]_{l \times a}
\left[
\begin{array}{ccccc}
0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
\end{array}
\right]_{a \times a}
$$

$$PV=\left[
\begin{array}{ccccc}
1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
1 & 1 & 1 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\
0 & 0 & 1 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\
\end{array}
\right]_{l \times a}$$

O próximo passo seria então usar a matriz PV para encontrar classificação que
apresenta maior valor para o vetor v. Antes disso, decidiu-se normatizar todos
os valores de PV pelo função logaritmo. Entretanto, alguns valores de PV podem
possuir o valor ``0'', pois tal valor indica que um determinado atributo para
uma dada classificação nunca apareceu. Considerando que tal valor não é
definido na função logaritmo, resolveu-se antes somar ``1'' a matriz PV e logo
após calcular a matriz logaritmica dessa nova matriz.

\begin{center}
$PV_{l \times a} = PV_{a \times a} + 1$
$$PV=\left[
\begin{array}{ccccc}
2 & 2 & 1 & 2 & 1 \\
2 & 2 & 2 & \frac{3}{2} & \frac{3}{2} \\
1 & 1 & 2 & \frac{3}{2} & \frac{3}{2} \\
\end{array}
\right]_{l \times a}$$
\end{center}

\begin{center}
$PV_{l \times a} = log(PV_{l \times a})$
$$PV=\left[
\begin{array}{ccccc}
0.69315 & 0.69315 & 0.00000 & 0.69315 & 0.00000 \\
0.69315 & 0.69315 & 0.69315 & 0.40547 & 0.40547 \\
0.00000 & 0.00000 & 0.69315 & 0.40547 & 0.40547 \\
\end{array}
\right]_{l \times a}$$
\end{center}

Com a matriz PV normatizada, pode-se então obter o vetor ``u''. Esse vetor é
representado por um vetor coluna, onde cada linha representa a soma de todos os
elementos de uma linha da matriz PV, logo o vetor ``u'' é resultado da multiplicão
da matriz PV com um vetor unitário de dimensão ``a'' por 1, onde ``a'' representa
também o número de linhas da matriz PV. Originalmente, considerou-se fazer a
multiplicação dos elementos da linha da matriz PV ao invés da soma, entretanto
como a PV pode conter até centenas de atributos ``a'', o número obtido pela
multiplicação pode ser muito pequeno, ocasionando problemas computacionais.
Dessa forma, a adição foi preferida ao invés da multiplicação.

\begin{center}
$$u \ = \ PV _{l \times a} * \left[
\begin{array}{c}
1 \\
1 \\
1 \\
\end{array}
\right]_{a \times 1}$$
$$u=\left[
\begin{array}{c}
2.07944 \\
2.89037 \\
1.50408 \\
\end{array}
\right]_{l \times 1}$$
\end{center}

O vetor PF contendo a probabilidade de cada classificação para o vetor de
entrada v é obtido pela relação entre PH com o vetor u, onde PF é o resultado
da soma do vetor PH com o vetor u. Vale ressaltar que o vetor PH deve passar
pelo mesmo processo do vetor PV, ou seja, somar 1 ao vetor e depois normatizar
pela função logarítmica.

\begin{center}
$PH = 1 + PH_{l \times 1}$
$$PH=1 + \left[
\begin{array}{c}
\frac{1}{5} \\
\frac{2}{5} \\
\frac{2}{5} \\
\end{array}
\right]_{l \times 1}$$
$$PH=\left[
\begin{array}{c}
\frac{6}{5} \\
\frac{7}{5} \\
\frac{7}{5} \\
\end{array}
\right]_{l \times 1}$$
\end{center}

\begin{center}
$PH = log(PH)$
$$PH=\left[
\begin{array}{c}
0.18232 \\
0.33647 \\
0.33647 \\
\end{array}
\right]_{l \times 1}$$

$PF = PH_{l \times 1} + u_{l \times 1}$
$$PF=\left[
\begin{array}{c}
0.18232 \\
0.33647 \\
0.33647 \\
\end{array}
\right]_{l \times 1}
+
\left[
\begin{array}{c}
2.07944 \\
2.89037 \\
1.50408 \\
\end{array}
\right]_{l \times 1}
$$

$$PF=\left[
\begin{array}{c}
2.26176 \\
3.22684 \\
1.84055 \\
\end{array}
\right]_{l \times 1}
$$
\end{center}

Por fim, a classificação que possui a maior probabilidade para o vetor de
entrada v, é a classificação ``1'', pois a classificação ``1'' no vetor
B está na mesma linha que a maior probabilidade no vetor PF. Logo a resposta
do algoritmo para a entrada do vetor v é a classificação ``1''.

Relacionando a algebra linear utilizada como exemplo, à fórmula previamente
explicada na Seção \ref{sec:classificador_bayesiano}, é possível identificar cada
elemento da fórmula a uma matriz ou vetor do exemplo.

$Classificador = max(p(C_{y})*\prod_{i=1}^{N}p(x_{i}|C_{y}))$

Onde:

\begin{itemize}
    \item \textbf{$C$:} Conjunto das classes possíveis representado pelo vetor B;
    \item \textbf{$n$: } Número total de itens, representado pela dimensão ``a'',
    que se trata do número de atributos na matriz D, ou o número de atributos
    no vetor ``v'';
    \item \textbf{$p(C)$: } Probabilidade de cada classe no conjunto de classes
    possíveis, representado pelo vetor PH;
    \item \textbf{$p(x_{i}|C_{y})$: } Cálculo da probabilidade bayesiana
    em si, assumindo que as variáveis são independentes, representado pela
    matriz PV.
\end{itemize}


\chapter{Termo de consentimento livre e esclarecido - Primeiro Experimento}

O (a) Senhor(a) está sendo convidado(a) a participar da pesquisa
\textit{Estratégia de contexto temporal em recomendação de pacotes GNU/Linux}

Este pesquisa tem como objetivo coletar os seguintes dados do usuário:

\begin{itemize}
    \item Versão do sistema operacional do usuário;
    \item Versão do kernel do usuário;
    \item Versão do processador do usuário;
    \item Lista de todos os pacotes instalados na máquina do usuário;
    \item Lista de todos os pacotes manualmente instalados;
    \item Tempo de acesso e modificação de todos os pacotes manualmente instalados;
    \item Caminho de todos os pacotes manualmente instalados;
    \item Submissão do usuário para o sistema popularity-contest;
    \item Data e hora da coleta
\end{itemize}

O(a) senhor(a) receberá todos os esclarecimentos necessários antes e no decorrer da pesquisa e
lhe asseguramos que seu nome não aparecerá, sendo mantido o mais rigoroso sigilo através da omissão total de quaisquer
informações que permitam identificá-lo(a)

A sua participação será através da instação da aplicação AppRecommender na sua própria máquina,
juntamente com a execução de um script responsável pela coleta dos dados citados como objetivo da pesquisa.
Sua participação é voluntária, isto é, não há pagamento por sua colaboração.

Os resultados da pesquisa serão divulgados na primeira parte do trabalho de conclusão de curso
dos alunos Lucas Albuquerque Medeiros de Moura e Luciano Prestes Calvancati.

Se o(a) Senhor(a) tiver qualquer dúvida em relação à pesquisa, por
favor mande um e-mail para: lucas.moura128@gmail.com ou lucianopcbr@gmail.com.

Este documento foi elaborado em duas vias, uma ficará com o pesquisador responsável e
a outra com o sujeito da pesquisa.

Ao concordar com este termo, o senhor(a) cederá os dados coletados sem recompensa financeira e
para uso em pesquisa científica sem fins lucrativos apenas. Esses dados não serão repassados para terceiros.

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\centerline{\makebox[2.5in]{\hrulefill}}\\
\centerline{Nome/Assinatura}\\[8ex]% adds space between the two sets of signatures
\centerline{\makebox[2.5in]{\hrulefill}}\\
\centerline{Pesquisador Responsável}\\[8ex]% adds space between the two sets of signatures
\end{tabular}
\end{center}

\hfill Brasília, \makebox[0.5in]{\hrulefill} de \makebox[1.5in]{\hrulefill} de \makebox[1in]{\hrulefill}

\chapter{Termo de consentimento livre e esclarecido - Segundo Experimento}

O (a) Senhor(a) está sendo convidado(a) a participar da pesquisa
\textit{Estratégia de contexto temporal em recomendação de pacotes GNU/Linux}

Este pesquisa tem como objetivo coletar os seguintes dados do usuário:

\begin{itemize}
    \item Versão do sistema operacional do usuário;
    \item Versão do kernel do usuário;
    \item Versão do processador do usuário;
    \item Lista de todos os pacotes instalados na máquina do usuário;
    \item Lista de todos os pacotes manualmente instalados;
    \item Tempo de acesso e modificação de todos os pacotes manualmente instalados;
    \item Submissão do usuário para o sistema popularity-contest;
    \item Data e hora da coleta
\end{itemize}

O(a) senhor(a) receberá todos os esclarecimentos necessários antes e no decorrer da pesquisa e
lhe asseguramos que seu nome não aparecerá, sendo mantido o mais rigoroso sigilo através da omissão total de quaisquer
informações que permitam identificá-lo(a)

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\centerline{\makebox[2.5in]{\hrulefill}}\\
\centerline{Nome/Assinatura}\\[8ex]% adds space between the two sets of signatures
\centerline{\makebox[2.5in]{\hrulefill}}\\
\centerline{Pesquisador Responsável}\\[8ex]% adds space between the two sets of signatures
\end{tabular}
\end{center}

\pagebreak

A sua participação será através da instação da aplicação AppRecommender na sua própria máquina,
juntamente com a execução de um script responsável pela coleta dos dados citados como objetivo da pesquisa.
Além disso, também será coletada a sua avaliação para um determinado números de
pacotes gerado pela ferramenta AppRecommender. Sua participação é voluntária, isto é, não há pagamento por sua colaboração.

Os resultados da pesquisa serão divulgados na segunda parte do trabalho de conclusão de curso
dos alunos Lucas Albuquerque Medeiros de Moura e Luciano Prestes Calvancati.


Se o(a) Senhor(a) tiver qualquer dúvida em relação à pesquisa, por
favor mande um e-mail para: lucas.moura128@gmail.com ou lucianopcbr@gmail.com.

Este documento foi elaborado em duas vias, uma ficará com o pesquisador responsável e
a outra com o sujeito da pesquisa.

Ao concordar com este termo, o senhor(a) cederá os dados coletados sem recompensa financeira e
para uso em pesquisa científica sem fins lucrativos apenas. Esses dados não serão repassados para terceiros.

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\centerline{\makebox[2.5in]{\hrulefill}}\\
\centerline{Nome/Assinatura}\\[8ex]% adds space between the two sets of signatures
\centerline{\makebox[2.5in]{\hrulefill}}\\
\centerline{Pesquisador Responsável}\\[8ex]% adds space between the two sets of signatures
\end{tabular}
\end{center}

\hfill Brasília, \makebox[0.5in]{\hrulefill} de \makebox[1.5in]{\hrulefill} de \makebox[1in]{\hrulefill}

\end{apendicesenv}
